\lecture{5}{mbks 28 March 14:20}{Введение5}

\subsection{Построение замыкания графа доступов и информационных потоков}

Опишем идею подхода (развернуто -- в Девянине стр 62).

Замыкание графа доступов и информационных потоков строется для решения вопроса утечек для нескольких пар вершин.

Операция \textit{remove($\cdot$)} отбрасывается.

Правило создания \textit{create($\cdot$)}: достаточно создание одного объекта для каждого субъекта и передача всеъ прав доступа.

Замыкание существует, так как число вершин перестаёт меняться, рёбер, соединяющих две вершины, тоже конечное числ.
Таким образом, правил не может быть бесконечное число (полный граф конечен).

Нужен алгоритм построения:
\begin{enumerate}
  \item Построение $tg$-замыкания;
  \item Построение де-юро замыкания;
  \item Построение де-факто замыкания.
\end{enumerate}
Далее нужно доказать существование и единственность всех замыканий.
Сложность построения $O(V^{3})$.

\textbf{$tg$-замыкание}.

В исходном графе откидыаем все рёбра, кроме $tg$ рёбер.

\textbf{де-юро замыкание}.

Для $tg$-замкнутого графа возвращаем рёбра с другими правами.

\textbf{де-факто замыкание}.

Для де-юро замкнутого графа возвращаем информационные потоки.

\subsection{Вопрос стоимости или вероятности использования путей для передачи прав доступа или реализации информационных потоков}

Эта ситуация интересна, когда нет идеальной кооперации субъектов.
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{price}
  \caption{Исходный граф (а) и пути (б, в) возникновения информационных потоков на чтение от $x$ к $y$}
  \label{fig:price}
\end{figure}

Таким образом, решено добавить понятие \textbf{стоимости}:
\begin{itemize}
	\item Оценка вершин и рёбер ($\Sigma$ стоимостей рёбер);
  \item Оценка правил ($\Sigma$ стоимостей правил):
    \begin{itemize}
      \item Вид;
      \item Вершина;
      \item Ребро.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Модель Харрисона-Руззо-Ульмана (ХРУ)}

Предложена в 1971 году; формально описана в 1976 году.

Модель дискреционного разграничения доступа.
\begin{gather*}
	O \text{ -- множество объектов } \\
	S \subseteq O \text{ -- множество субъектов } \\
  R \text{ -- множество прав доступа } \\
  M \text{ -- матрица доступов, } \abs{S}\times\abs{O}
\end{gather*}

Функционирование системы есть изменение матрицы $M$:
в $M \text{ для } s\in S, o\in O: \; M[s; o]\subseteq R$

\begin{зам}
Модель Take-Grant с некоторыми допущениями может быть представлена с помощью ХРУ.
\end{зам}

\begin{опр}[Система ХРУ]
	Автомат, построенный в соответсвие с положениями модели ХРУ, называется ситемой ХРУ.
\end{опр}

В модель вводятся примитивные операторы, которые :
\begin{itemize}
	\item ``внести'' право $r\in R$ в $M[s; o]$;
	\item ``удалить'' право $r\in R$ из $M[s; o]$;
	\item ``создать'' субъект $s\in S$;
	\item ``создать'' объект $o\in O$;
	\item ``удалить (уничтожить)'' субъект $s\in S$;
	\item ``удалить (уничтожить)'' объект $o\in O$.
\end{itemize}
Введём формально:
\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    \makecell{Название примитивного\\ оператора} & \makecell{Условие (исходное состояние)\\ $q = (S, O, M)$} & \makecell{Результирующее состояние\\ $q' = (S', O', M')$} \\ \hline
    ``внести'' $r\in R$ в $M[s; o]$ & $s\in S; o\in O$ & \makecell{$S'=S; O'=O; M'[s; o] = M[s; o] \cup \{r\}$\\ для $(s'; o')\neq (s; o)$, \\$(s'; o')\in S\times O$ справедливо $M'[s'; o'] = M[s'; o']$} \\ \hline
    ``удалить'' $r\in R$ из $M[s; o]$ & $s\in S; o\in O$ & \makecell{$S'=S; O'=O; M'[s; o] = M[s; o] \setminus \{r\}$\\ для $(s'; o')\neq (s; o)$, \\$(s'; o')\in S\times O$ справедливо $M'[s'; o'] = M[s'; o']$} \\ \hline
    ``создать'' субъект $s'$  & $s'\in O$ & \makecell{$S'=S\cup \{s'\}; O'=O\cup\{s'\}$ \\ для $o\in O' \; M'[s'; o] = \emptyset$ \\ для $s\in S' \; M'[s; s']= \emptyset$ \\ для $(s; o)\in S\times O \; M'[s; o] = M[s; o]$} \\ \hline
    ``создать'' объект $o'$  & $o'\not\in O$ & \makecell{$S'=S; O'=O\cup\{o'\}$ \\ для $s\in S' \; M'[s; o']= \emptyset$ \\ для $(s; o)\in S\times O \; M'[s; o] = M[s; o]$} \\ \hline
    ``уничтожить'' субъект $s'$  & $s'\in S$ & \makecell{$S'=S\setminus \{s'\}; O'=O \setminus \{s'\}$ \\ для $(s; o)\in S\times O \; M'[s; o] = M[s; o]$} \\ \hline
    ``уничтожить'' объект $o'$  & $o'\in O \setminus S$ & \makecell{$S'=S; O'=O\setminus \{o'\}$ \\ для $(s; o)\in S\times O \; M'[s; o] = M[s; o]$} \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Примитивные операторы}
\end{table}

Формирование команды:
\begin{algorithm}
  \caption{Формирование команды}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Procedure{<name>}{$x_{1}, \dots, x_{m}$}
    \If{$(r_1\in M[x_{s_1},x_{o_1}])\land \dots \land(r_{m}\in M[x_{s_{m}},x_{o_{m}}])$}
    \State \(\alpha_{1}\);
    \State ...
    \State \(\alpha_{n}\);
    \EndIf
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
\[
\alpha_{1}, \dots , \alpha_{n} \text{ -- примитивные операторы с аргументами из } x_{1}, \dots , x_{m}
  .\]

\begin{пример}
  \nl
  \begin{algorithm}
    \caption{Создание субъектом личного файла}
    \begin{algorithmic}[1]
      \Procedure{``создать файл''}{$s, f$}
      \State ``создать'' объект $f$;
      \State ``внести'' own в $M[s; f]$;
      \State ``внести'' read в $M[s; f]$;
      \State ``внести'' write в $M[s; f]$;
      \EndProcedure
    \end{algorithmic}
  \end{algorithm}
\end{пример}

\begin{пример}
  \nl
  \begin{algorithm}
    \caption{Передача права read к файлу}
    \begin{algorithmic}[1]
      \Procedure{``передать\_read''}{$s, s', f$}
      \If{own$\in M[s; f]$}
      \State ``внести'' read в $M[s'; f]$
      \EndIf
      \EndProcedure
    \end{algorithmic}
  \end{algorithm}
\end{пример}

Запись $q \vdash_{command\,c(x_{1}, \dots, x_{k})} q'$ обозначает:
\begin{itemize}
  \item если все условия команды $c$ выполнены, то имеет место переход через примитивные операторы
  \[
    q \vdash_{\alpha_{1}} \dots \vdash_{\alpha_{n}} q'
  .\]
  \item если условия не выполнены, то $q' = q$.
\end{itemize}

\subsection{Модель типизированных матриц доступа}

Является моделью с дискреционным разграничением доступа, но в ней вводятся типы.

Введем функцию типов $t:\; O \to T$, $T$ -- множество типов.
Добавляется в команды, примитивные операторы и так далее.

В ходе исследования разрабатывается другой аппарат отличный от ХРУ.

Модель ТМД алгоритмическую проверку безопасности в общем случае не допускает.

\subsection{Анализ безопасности систем ХРУ}

\begin{опр}[Утечка права]
	Утечкой права $r\in R$ в результате выполнения команды $c(x_{1}, \dots, x_{k})$ является переход системы в состояние $q': \; q \vdash_{c(x_{1}, \dots, x_{k})} q'$,
  при осуществлении которого выполнился примитивный оператор, вносящий $r$ в  элемент матрицы $M$, до этого $r$ не содержавший (в какую именно ячейку -- не уточняется).
\end{опр}

\begin{опр}[Безопасное состояние]
	Начальной состояние $q_{0}$ называется безопасным относительно права $r\in R$, если невозможен переход системы в состояние, в котором возмодна утечка $r$.
\end{опр}

\begin{опр}[Монооперационная система]
	Система ХРУ называется монооперационной, если каждая её команда состоит из ровно одного примитивного оператора
\end{опр}

\begin{теорема}[ОДИН]
	Существует алгоритм проверки безопасности монооперационных систем ХРУ.
\end{теорема}
\begin{proof}
	Не проверяется отсуствие чего-либо.
  Следовательно, для проверки безопасности достаточно рассмотреть команды без примитивного оператора ``удалить''.
  Для доказательство достаточно показать, что число последовательностей команд ограничено и сами последовательности команд имеют ограниченную длину.

  Рассматриваем меньше или равно одной команды с примитивным оператором вида ``создать'' субъект (выполняем её первой:
  если $S_{0} = \emptyset$; для определённости оставляем только ``создать'' субъект).
  Поскольку все последовательности команд, которые проверяют или вносят права доступа в новые элементы матрицы $M$, могут быть заменой параметров в команде представлены последовательностями, действующими с существующими объектами и субъектами.

  Таким образом, рассматриваем только последовательности команд с примитивным оператором вида ``внести'' и одной командой с примитивным оператором вида ``создать'' субъект, и выполняем её первой.

  Матрица доступа поулчает фиксированный размер:
  \[
    (\abs{S_{0}} + 1)(\abs{O_{0}} + 1)
    .\]
  Мощность $R$ также конечна.
  Число примитивных операторов вида ``внести'' $\leq \abs{R}(\abs{S_{0}} + 1)(\abs{O_{0}} + 1)$ (команд может быть больше так как есть условие).

  Число последовательностей команд (с учётом первой ``создать''):
\end{proof}

\begin{зам}
	Take-Grant в контексте ХРУ не является монооперационной
\end{зам}
\begin{зам}
  \nl
  \begin{enumerate}
    \item Если размер матрицы доступа $M$ не меняется, то существует алгоритм проверки безопасности;
    \item Для монотонных (отсутствует ``удалить''), моноусловных (меньши или равно 1 условие) ХРУ существует алгоритм проверки;
    \item Для ХРУ с конечным множеством субъектов существует алгоритм проверки безопасности;
    \item Take-Grant почти лежит в ХРУ (будет доказано позже), т.е сущесвтует алгоритм проверки безопасности.
  \end{enumerate}
\end{зам}

\begin{теорема}[ДВА]
  Задача проверки безопасности в произвольной модели ХРУ алгоритмически не является разрешимой.
\end{теорема}
\begin{proof}
	Следствие из математической логики: ХРУ является подмножеством машины Тьюринга.
  Используем факт, что не существует алгоритма проверки для произвольной машины Тьюринга и произвольного начального слова: останавливается ли машина Тьюринга в конечном состоянии или нет?

  Обозначим:
  \begin{gather*}
    A = \{a_{0}, a_{1}, \dots , a_{m}\} \text{ -- внешний алфавит} \\
    a_{0} = \Omega \text{ -- $\emptyset$ символ} \\
    Q = \{q_{0}, q_{1}, \dots , q_{k}\} \text{ -- внутренний алфавит}, q_{1} \text{ -- начальное состояние}, q_{0} \text{ -- конечное состояние}\\
    D = \{R(\rightarrow), L(\leftarrow), e(\downarrow)\} \text{ -- множество действий }
  \end{gather*}

  Команды: $C: \; Q\times A \to Q\times A\times D$.
  \[
    c(q_{i_{0}}, a_{i_{0}}) = (q_{i_{1}}, a_{i_{1}}, d)
    ,\]
  то это означает, что если машина Тьюринга находилась в состоянии $q_{i_{0}}$ и головка указывала на ячейку ленты с символом $q_{i_{0}}$, то на ленту записывается символ $a_{i_{1}}$;
  состояние машины Тьюринга становится $q_{i_{1}}$ и головка смещается: влево($L$); вправо ($R$); останется на месте ($e$).

  Пусть машина Тьюринга выполнила некоторое количество шагов.
  Пронумеруем все заполненные элементы ленты числами от $1, \dots , n$.
  Таким образом, текущее заполнение ленты: $(a_{s_{1}}, \dots, a_{s_{n}})$, где $a_{s_{i}}\in A$, $s_{i}\in \{0, \dots , m\}$, $\; i = \overline{1,n}$.
  Пусть считывающая головк указывает на ячейку с номером $i$, содержащая символ $a_{s_{i}}$.
  Пусть текущее состояние машины Тьюринга $q_{i_{j}}\in Q$, где $i_{j}\in \overline{1, k}$, и должна быть выполнена команда вида:
  \[
    c(q_{i_{j}}, a_{s_{i}}) = (q_{i'_{j}}, a_{s'_{i}}, d)
    ,\]
  $q_{i_{j}}, q_{i'_{j}}\in Q$, $a_{s_i}, a_{s'_{i}}\in A$, $d\in D$, $i'_{j}\in \overline{1,k}$, $s'_{i}\in \overline{1, m}$.

  Каждой ячейке ленты сопоставим субъект ХРУ.
  При этом будем считать, что $O=S=\{s_{1}, \dots , s_{n}\}$.
  Матрицу доступов $M$ зададим для текущего состояния следующим образом ($R = Q\cup A\cup \{own, left, right\}$):
  own нужен для установления порядка ячеек.
  \begin{table}[ht]
    \centering
    \[
    \begin{array}{c|ccccccc}
             & s_{1}                       & s_{2}     & \dots & s_{i}     & \dots & s_{n-1}     & s_{n}               \\ \hline
     s_{1}   & \makecell{a_{s_{1}}\\ left} & own       &       &           &       &             & \\
     s_{2}   &                             & a_{s_{2}} & own   &           &       &             &                     \\
     \dots   &                             &           &       &           &       &             &                     \\
     s_{i}   &                             &           &       & a_{s_{i}} & own   &             &                     \\
     \dots   &                             &           &       &           &       &             &                     \\
     s_{n-1} &                             &           &       &           &       & a_{s_{n-1}} & own                 \\
     s_{n}   &                             &           &       &           &       &             & \makecell{a_{s_{n}} \\ right} \\
    \end{array}
     \]
  \end{table}

  На языке ХРУ:
  \begin{align*}
    a_{s_{i}}\in M[s_{i}; s_{i}] &\text{ -- заполнение ленты МТ } \\
    own \in M[s_j; s_{j+1}] &\text{ -- упорядочивает субъекты, соответсвующие ячейке ленты } \\
    q_{i_{j}}\in M[s_{i}; s_{i}] &\text{ -- управляющая головка указывает на ячейку с номером $i$; внутрнее состяоние МТ равно $q_{i_{j}}$} \\
    left \in M[s_1; s_{1}] &\text{ -- указывает на крайний слева заполненные (пройденные) ячейки ленты} \\
    right \in M[s_n; s_{n}] &\text{ -- указывает на крайний справа заполненные (пройденные) ячейки ленты} \\
  \end{align*}

  Построим гомоморфизм машины Тьюринга в ХРУ:
  \begin{enumerate}
    \item Если $d = e$:
          \begin{algorithm}[ht]
            \caption{Гомоморфизм}
            \begin{algorithmic}[1]
              \Procedure{$E_{q_{i_{j}}}a_{s_i}q_{i'_{j}}a_{s'_{i}}$}{$s$}
              \If{$(q_{i_{j}}\in M[s; s]) \land (a_{s_{i}} \in M[s; s])$}
              \State ``удалить'' $a_{s_{i}} из M[s; s]$;
              \State ``удалить'' $q_{i_{j}} из M[s; s]$;
              \State ``внести'' $a_{s'_{i}} в M[s; s]$;
              \State ``внести'' $q_{i'_{j}} в M[s; s]$;
              \EndIf
              \EndProcedure
            \end{algorithmic}
          \end{algorithm}
    \item Если $d = R$ (Если $d = L$ -- аналогично):
      \begin{enumerate}
        \item Один
          \begin{algorithm}[ht]
            \caption{Один}
            \begin{algorithmic}[1]
              \Procedure{$R1_{q_{i_{j}}}a_{s_i}q_{i'_{j}}a_{s'_{i}}$}{$s, s'$}
              \If{$(q_{i_{j}}\in M[s; s]) \land (a_{s_{i}} \in M[s; s]) \land (own \in M[s; s'])$}
              \State ``удалить'' $a_{s_{i}} из M[s; s]$;
              \State ``удалить'' $q_{i_{j}} из M[s; s]$;
              \State ``внести'' $a_{s'_{i}} в M[s; s]$;
              \State ``внести'' $q_{i'_{j}} в M[s'; s']$;
              \EndIf
              \EndProcedure
            \end{algorithmic}
          \end{algorithm}
        \item Два
          \begin{algorithm}[ht]
            \caption{Два}
            \begin{algorithmic}[1]
              \Procedure{$R2_{q_{i_{j}}}a_{s_i}q_{i'_{j}}a_{s'_{i}}$}{$s, s'$}
              \If{$(q_{i_{j}}\in M[s; s]) \land (a_{s_{i}} \in M[s; s]) \land (right \in M[s; s])$}
              \State ``удалить'' $a_{s_{i}}$ из $M[s; s]$;
              \State ``удалить'' $q_{i_{j}}$ из $M[s; s]$;
              \State ``удалить'' Right из $M[s; s]$;
              \State ``внести'' $a_{s'_{i}}$ в $M[s; s]$;
              \State ``создать'' субъект $s'$;
              \State ``внести'' own в $M[s, s']$
              \State ``внести'' $a_{0}$ в $M[s'; s']$;
              \State ``внести'' $q_{i'_{j}}$ в $M[s'; s']$;
              \State ``внести'' Right из $M[s'; s']$;
              \EndIf
              \EndProcedure
            \end{algorithmic}
          \end{algorithm}
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  Если машина Тьюринга останавливается в своём конечном состоянии $q_{0}$, то в соответсвующей ей ситеме ХРУ происходит утечка $q_{0}$.
  Из алгоритмической неразрешимости задачи проверки останова машины Тьюринга в конечном состоянии в общем случае,
  следует алгоритмическая неразрешимость задачи проверки безопасности в соответвующей ей системе ХРУ для состояния $q_{0}$.
\end{proof}

Таким образом, машина Тьюринга есть подмножество ХРУ.

%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
